別小看四歲細路

別小看四歲細路 - 林夕

不會吧？會有人相信世界上真有聖誕老人？

美國新澤西州一名代課老師說了一句真話，「聖誕老人不是真的」，校方就向家長發道歉信，說該老師行為愚笨，應該要適當應對，讓孩童保留在聖誕節的一份純真。

不知道美國孩童是否比香港同齡的晚熟，晚熟比較含蓄，用人話講，即是沒見過世面。該高層說身為一個四歲孩童的父親，深深了解這句話是如何敏感。有句話叫三歲細路哥都唔會信啦，我剛好認識一名四歲小孩，看的是卡通、玩的是電玩，裏面含大量虛構角色，試試欺騙他說，裏面都真有其人，看他如何應對？

別小看四歲細路。這名早熟小孩，收了紅包問他想買什麼，他會說：不會，會存起來，不要分散，就可以買更想買到的。看，這年紀已經有他自己的理財之道了，聖誕老人對他來說，就是一個會派禮物的人，不管真假，有禮物，而且那禮物也剛好是他想要的，就是真的。也不相信美國鄉下地方的小孩，看了復仇者聯盟，會相信真有蜘蛛俠。

聖誕老人本來就是來自童話裏的傳說，會在聖誕節從煙囪偷偷爬入屋送禮。然而真實生活所見，聖誕老人就是真人穿上專屬制服，除義工以外，應該都是打工仔而已。這就牽涉到何謂真假，說老師要適當應對有關問題，那就更複雜了。要不要說，假作真時真作假，聖誕老人原是夢，某些大人說要有聖誕老人，地上就有了聖誕老人，不過不會爬煙囪，因為會有危險，兒童未經家長在場，沒受過訓練千萬別模仿。那如何辨別真假？支薪的假，不收錢的真的；站商店門外派特惠傳單的是假，直接無條件送禮的是真。

這樣說完了，四歲小孩會不會對聖誕溫馨更早破滅呢？為了要保存所謂純真，卻要大人撒謊，將來長大，發覺聖誕老人有很多，但有些並不老，有知道了狐狸並不比人狡猾，狼不一定要吃人，發覺長期被騙，大人會說謊，這會不會等於從小教細路說謊？

所謂要保留孩童的純真，倒不如不希望他們太早知道大人世界的虛偽，不會懂得計較利益，順着自己本能做開心的事，於願足矣，連鼓勵他們相信世界非常美好，也很尷尬，因為同時也要他們提防陌生人，從小又要教育，大人做出什麼身體的接觸，覺得不舒服，就要上告家長，然後報警控告對方性騷擾，還說什麼聖誕老人是真的，多餘。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
誰是飯民中的TreeGun (畢明)

下一則
下一則
連魯迅也想像不到的中國人 (馮睎乾)